---
aid: 9025
zid: 528256
title: "挖掘一下滑膛枪的潜力"
author: liutom2
date: 2014-01-31 00:38:13+07:00
lastmod: 2014-03-26 09:34:00+07:00
---

liutom2 于 2014-1-31 00:38:13 发表了：

历史上的滑膛枪的精度是比较差的，这造成实战中经常在 100 米以内开枪，因此对抗优势敌人，或者对抗骑兵的时候处于劣势。

那么以明代的技术水平，是否可以通过一定的技术改进，使得滑膛枪的性能大幅度提高呢?

个人先提几个可能改进的地方

1.大幅提高初速，滑膛枪精度确实比线膛枪差，但高初速滑膛枪肯定比低初速滑膛枪精度要好，以拿破仑炮为例，初速是 400 多米，其精度似乎也过的去了？如果把滑膛枪的初速提高到 600 米，那么是否能做到 200-300 米精度大幅度提高呢？

2.给滑膛枪增加表尺，滑膛枪时代几乎没有装表尺的，在这种情况下射击 100 米以外的目标当然是扯淡了，安装表尺，起码在 200-300 米的精度会提高不少。

---

bingbing305 于 2014-1-31 03:53:06 发表了：

提高初速就要密封火药气体，不就是米尼弹了吗？要精度就要自旋稳定，膛线不也理顺成章了。难道你能歪出高精加工尾翼子弹。

---

isdily 于 2014-1-31 10:42:44 发表了：

我不明白楼主为啥要提出这个建议？

临高主力是有膛线的米尼步枪，而治安军手里是无膛线的米尼步枪，这些无膛线是刻意为之。

有着大量无膛线滑膛枪的不是大萌朝就是朝鲜，或者是日本，这些地方临高没必要帮他们改造步枪啊。

---

liutom2 于 2014-1-31 11:38:12 发表了：

本帖的设定环境不是临高，而是说以明代的技术背景，有限提高技术的条件下，能否做出射程大幅度提高的滑膛枪？

明代的鸟铳其实是仿制西班牙重型滑膛枪，这种枪口径大多在 20 毫米以上，初速在 100 米上下，有效射程自然也就是 50-100 米了。著名的褐贝斯，其理论初速据说能到 200 多米，有效射程也不过是 100 米上下

---

knifers 于 2014-1-31 12:08:59 发表了：

> liutom2 发表于 2014-1-31 11:38
>
> 本帖的设定环境不是临高，而是说以明代的技术背景，有限提高技术的条件下，能否做出射程大幅度提高的滑膛枪 ...

这样搞滑膛枪，还不如直接上线膛枪，大不了每个射手都有一套属于自己的子弹铸造设备。反正南北战争之前由个人铸造弹头的还大把，再麻烦还能比得上弓箭的保养不成？

---

eumenes 于 2014-1-31 22:42:36 发表了：

我记得以前深河发过个介绍各类猎枪弹的帖子。

那里面介绍了多种用于滑膛猎枪的独头弹，通过调整重心和空气自旋的原理稳定（原理类似羽毛球），获得比球形弹更好的精度。

我还和他讨论过这些弹药，最后的结论是——无论哪一种制造起来都比线膛枪配米涅弹对加工精度要求更高。现实中，这类弹药全都是 1890 年之后出现的。

---

eumenes 于 2014-1-31 22:47:04 发表了：

我看过一篇网文，对滑膛枪来说，口径较大较重的弹药比轻小的弹药精度更高——而线膛枪则不然。

这就是为什么各国步枪在滑膛枪时代普遍超过 0.7 英寸口径而米涅弹时代口径减少到 0.54 ～ 0.57 英寸。

要把 0.7 英寸的球形铅弹打出 600 米初速，只怕那后坐力不是人能承受的。

---

欢乐原始人 于 2014-2-1 01:11:00 发表了：

把弹丸弄成气枪铅弹的形状

---

欢乐原始人 于 2014-2-1 01:14:12 发表了：

龙珠玩儿过减震吹吗?你怎样提高减震吹的威力就怎样提高滑膛的威力.通常我的做法是把钢珠换成吹箭.威力和射程大大提高,装填的麻烦也大大提高

---

欢乐原始人 于 2014-2-1 01:17:22 发表了：

至于说别的潜力,我觉得消音器是可以扩散的好东西.这东西很简单,材料也可以凑合.减震火机快排的必备配件

---

liutom2 于 2014-2-1 11:25:29 发表了：

> eumenes 发表于 2014-1-31 22:47
>
> 我看过一篇网文，对滑膛枪来说，口径较大较重的弹药比轻小的弹药精度更高——而线膛枪则不然。
>
> 这就是为 ...

我这个设想也不要求单人操作呀，我的意思是可以按抬枪来操作，或者配个支架，也就是说，一门超小口径高初速火炮，或者叫一两炮？

---

liutom2 于 2014-2-1 11:30:32 发表了：

> eumenes 发表于 2014-1-31 22:47
>
> 我看过一篇网文，对滑膛枪来说，口径较大较重的弹药比轻小的弹药精度更高——而线膛枪则不然。
>
> 这就是为 ...

我查了一下，如果发射 30 克弹丸，黑火药发射药 7.5 克以上，怎么也能获得 500 米以上初速，这个后坐力也不是特别大呀，褐贝斯发射药是 6.5 克

---

eumenes 于 2014-2-1 11:32:34 发表了：

> liutom2 发表于 2014-2-1 11:25
>
> 我这个设想也不要求单人操作呀，我的意思是可以按抬枪来操作，或者配个支架，也就是说，一门超小口径高初 ...

问题是，欧洲人在十七世纪中晚期重型火绳枪向燧发枪过渡的阶段，实际选择了减小口径和重量，让单兵操作更便利的套路——而不是相反。

此后欧洲炮兵的发展趋势也是 3 ～ 4 磅这样的轻型炮兵比重越来越小。

独独中国倒是抬枪大行其道。

---

isdily 于 2014-2-1 20:35:48 发表了：

> 欢乐原始人 发表于 2014-2-1 01:17
>
> 至于说别的潜力,我觉得消音器是可以扩散的好东西.这东西很简单,材料也可以凑合.减震火机快排的必备配件

消音器对狙击兵比较合适吧，对一般的步兵部队，排枪的巨响有让对方马匹受惊的好处，不会选择消声吧。

---

欢乐原始人 于 2014-2-1 21:35:25 发表了：

> isdily 发表于 2014-2-1 20:35
>
> 消音器对狙击兵比较合适吧，对一般的步兵部队，排枪的巨响有让对方马匹受惊的好处，不会选择消声吧。

对所有需要用枪的人来说,有一款消声的配件总比没有强.因为你总会有一天要用枪解决点难题而又不希望别人知道
.

---

eumenes 于 2014-2-2 14:38:40 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2014-2-2 14:41 编辑_

> 欢乐原始人 发表于 2014-2-1 21:35
>
> 对所有需要用枪的人来说,有一款消声的配件总比没有强.因为你总会有一天要用枪解决点难题而又不希望别人知 ...

黑火药的浓烟和火光会让消音器的隐蔽效果聊胜于无的。

布尔战争英国人被隐蔽的布尔枪手打得鸡飞狗跳，是因为对手用无烟发射药而不是消音器。

---

dengjianyyy 于 2014-2-3 14:52:07 发表了：

早期的滑膛枪对骑兵没有优势并不是因为准度，而是因为射速太慢。早期的线膛枪对骑兵也没有优势，同样是因为射速太慢。

只要枪支和子弹足够多，数百装备 M870 的步枪手就可以消灭 17 世纪全地球的骑兵。

---

深潜者 于 2014-2-15 19:00:43 发表了：

600m/s 绝无可能！20 世纪的 7.7×56mm 李·梅克福才 560m/s！！

---

liutom2 于 2014-2-15 20:10:49 发表了：

> 深潜者 发表于 2014-2-15 19:00
>
> 600m/s 绝无可能！20 世纪的 7.7×56mm 李·梅克福才 560m/s！！

限制初速的应该主要是枪管工艺，高初速需要高膛压，而高膛压会导致枪管壁变厚，重量变大。现代枪初速提高是钢材发展的结果

---

左武卫将军 于 2014-2-28 14:56:52 发表了：

1、提高初速有两个手段：1）增加装药 2）减小枪弹之间的游隙；

增加装药的结果就是后坐力大，难以操控；

减小游隙，这个说起来简单，实际上很难实现；滑膛枪时代的战术思路就是射速，战场上唯一可以依赖的战术就是在最短的时间内比敌人射出更多的致命弹雨，战场上的排射没有其他的选择；

而减小游隙的结果就是，弹丸的制作要求很高，当然当时的弹丸如果精制的话还是能够保证一致性的，但是枪管的要求可能会更高，你必须要解决枪管的一致性，否则空有高精度的弹丸也是没戏。

滑膛枪时代的不同枪管间公差比较大，因此弹丸只要能够塞入枪管发射就可以，也因此枪弹之间的游隙范围较大（0.07---0.1 英寸），弹道啥的就更别说一致了、、、、大公差的枪管可以保证使用最小口径要求的弹丸，所以弹丸能够批量制造（当然弹丸也是有误差的）。

但是如果要求的游隙比较小了，这就意味着枪管的批量生产时公差也非常小，这在手工业量产时代是很难实现的。

再说有了这种加工技术的工业基础，生产米尼枪甚至单发后膛步枪已经不是问题了，干吗还用滑膛枪？、、、

---

再说了，滑膛枪时代的精度影响跟初速好像不大，当时的滑膛枪弹游隙决定了精度。

游隙越大，每次射击时的弹道误差就更大。游隙的存在使得弹丸每次出枪口时的最后一点与枪管内壁的碰撞接触并不相同，使弹丸出膛后有的左右偏有的上下偏，这才是滑膛枪精度低的主要原因；

你的枪弹初速再高，但是游隙很大，就会使每次出膛后的弹道偏离方向和距离都不一致！

滑膛枪如果做工好，球形弹丸采用精磨之后，也即是说枪弹的游隙为零的理想状态（过渡配合状态），精度实际上是很高的。国外的枪友实验，200 码的距离人形靶都有很大几率，这可是滑膛枪啊，当然这是精制品，战场上你用这样的枪根本用不起，也装备不起，后勤就能使人疯掉。。。

2、安装表尺啥的在滑膛枪那个时代就是多此一举。本身就打不准，弹道偏离的厉害，表尺啥的根本起不到任何作用、、、

---

紫樱花灬沫兮 于 2014-3-17 04:13:39 发表了：

如果楼主愿意可以弄尾翼稳定脱壳穿甲弹啊····························

---

欢乐原始人 于 2014-3-17 11:27:42 发表了：

> 紫樱花灬沫兮 发表于 2014-3-17 04:13
>
> 如果楼主愿意可以弄尾翼稳定脱壳穿甲弹啊····························

**独头弹 1.jpg** _(15.2 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2014-3-17 11:27 上传

**独头弹 2.jpg** _(22.09 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2014-3-17 11:27 上传

**独头弹 3.jpg** _(4.17 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2014-3-17 11:27 上传

**独头弹 4.jpg** _(30.94 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2014-3-17 11:27 上传

**独头弹 5.jpg** _(120.5 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2014-3-17 11:27 上传

这样的节奏？

---

左武卫将军 于 2014-3-20 15:13:44 发表了：

> 欢乐原始人 发表于 2014-3-17 11:27
>
> 这样的节奏？

这螺旋独头弹古代就别想啦、、、

---

欢乐原始人 于 2014-3-20 17:20:33 发表了：

> 左武卫将军 发表于 2014-3-20 15:13
>
> 这螺旋独头弹古代就别想啦、、、

这是四种不同的独头弹。要挖掘潜力的话无非这四种路子

---

raketenfaust 于 2014-3-20 17:25:32 发表了：

> eumenes 发表于 2014-2-1 11:32
>
> 问题是，欧洲人在十七世纪中晚期重型火绳枪向燧发枪过渡的阶段，实际选择了减小口径和重量，让单兵操作更 ...

抬枪大行其道有战争环境的因素在里面

两人用的轻炮很适合在小规模的山、林地战中驱逐农民军之类乌合之众

---

深河 于 2014-3-25 22:16:03 发表了：

> liutom2 发表于 2014-2-15 20:10
>
> 限制初速的应该主要是枪管工艺，高初速需要高膛压，而高膛压会导致枪管壁变厚，重量变大。现代枪初速提高 ...

发射药的燃烧特性决定所能获得的最高初速。

黑火药作发射药的极限初速也就 700m/s 出头，然后为了达到这个初速，你需要配一个特大尺寸的药室……

---

liutom2 于 2014-3-26 00:44:46 发表了：

> 深河 发表于 2014-3-25 22:16
>
> 发射药的燃烧特性决定所能获得的最高初速。
>
> 黑火药作发射药的极限初速也就 700m/s 出头，然后为了达到这个 ...

实际上不止是药室，这么高的初速，膛压肯定也挺高，所以壁厚也得加大。

所以最终搞出来的大概就是抬枪这类东西，不过长度肯定会小的多。

如果真能达到 400 米的初速，发射 50 克弹丸，那这东西的杀伤力和精度应该都是相当不错的吧？

---

liutom2 于 2014-3-26 09:34:01 发表了：

> 深河 发表于 2014-3-25 22:16
>
> 发射药的燃烧特性决定所能获得的最高初速。
>
> 黑火药作发射药的极限初速也就 700m/s 出头，然后为了达到这个 ...

据说杀伤马的动能下限是 180J，估计要保证杀伤怎么也得提高 3 倍到 500J 以上，再把有效杀伤距离提高到 500 米，我估计 2000J 的枪口动能总是需要的

---
